---
title: >-
    بخش ۲ - مدح (موسم نوروزی و اثرات مصفای آن در عالم، خاصه در استانبول و تعریف منظره زیبای سحرگاهی مدا)
---
# بخش ۲ - مدح (موسم نوروزی و اثرات مصفای آن در عالم، خاصه در استانبول و تعریف منظره زیبای سحرگاهی مدا)

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو فردا روز نوروز است و نوروز جهان آید</p></div>
<div class="m2"><p>رود این سال فرتوت و یکی سال جوان آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>از این خوابم چنین یابم که سالی خوش روان آید</p></div>
<div class="m2"><p>که آن نامهربان یارم، به خوابم مهربان آید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>اگرچه من حکیمم این سخن لَغوَم گمان آید</p>
<p>به نزد من زمان یکرنگ و یکسان است هر روزی</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ولی امروز هست، آن روز تاریخی و دستانی</p></div>
<div class="m2"><p>که عالم برکند، این رخت چرکین زمستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به جای آن به خود پوشد، حریر سبز بُستانی</p></div>
<div class="m2"><p>به ویژه ای خوشا نوروز و این شهر کهستانی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>صفای منظر دریا، ز وضع جنگلستانی</p>
<p>سخن این بُد که شب فارغ شد، از رخت‌سیه‌دوزی</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سحر باز آفتاب آمد، به روز آورد دنیا را</p></div>
<div class="m2"><p>مطلا ساخت کهسار و تلألؤ داد دریا را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>زرافشان کرد دامان قبای سبز صحرا را</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم چون آفتاب آخر، برون آ، لحظه‌ای یارا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>که با این آفتاب، عالم بتر از شب بود ما را</p>
<p>سزد تو آفتاب آیی و روز ما بیفروزی</p></div>